\chapter{Parte 2}
\label{cap:p2}

\section{Alterações ao modelo}

O modelo usado para a resolução desta segunda parte tem por base o modelo usado na primeira parte, pelo que todas as considerações feitas ao modelo na primeira parte do trabalho são válidas também aqui.

\subsection{Novas variáveis de decisão}

No problema agora considera-se as 3 atividades (1,7 e 10) que antes não podiam ser feitas em simultâneo, agora podem-no, uma vez que há a possibilidade de enviar uma delas para ser realizada por uma outra empresa externa e realizar uma das outras duas atividades na própria fábrica, eventualmente em paralelo com a que está a ser feita externamente. Para modelar esse cenário foram considerados dois novos tipos de variáveis binárias. O primeiro tipo de variáveis binárias, designado por $Ei$ indica se a atividade $i$ está a ser realizada pela empresa externa (1) ou não (0). Em termos práticos, isto corresponde a acrescentar as variáveis E1, E7 e E10 que indicam se as atividades 1, 7 e 10 foram realizadas pela empresa externa, respectivamente.
O segundo tipo de variável, $Ei\_j$, indica toma o valor 1 se a atividade $i$ ou a atividade $j$ foi enviada para a empresa. Se esta variável tomar o valor zero significa que nem a atividade $i$ nem a atividade $j$ foram realizadas pela empresa externa (foram ambas realizadas na fábrica, onde ``competiram'' pelo uso da máquina). O motivo para a inclusão destas variáveis será clarificado na secção \ref{p2:restricoes} onde se apresentam as alterações às restrições

\subsection{Alterações às restrições de precedência}
\label{p2:restricoes}

Recorde-se da primeira parte que as restrições de precedência do modelo eram dadas por:

\begin{displaymath} T_{i} \geq T_{j} + D_{j} \end{displaymath}

Onde:
\begin{itemize} 
	\item[$T_{i}$] Tempo em que a atividade i começa (variável de decisão)
	\item[$D_{i}$] Duração da atividade $i$
\end{itemize}

Caso a atividade seja realizada pela empresa externa, demora mais uma unidade de tempo. Isto significa que todas as restrições de precedência que dependam da duração das atividades 1, 7 ou 10 terão que ser atualizadas para cobrir essa possibilidade. Visto que o aumento na duração de tempo é apenas de 1 unidade caso a atividade seja realizada pela empresa externa e visto que já se tem uma variável binária que indica com o valor 1 o caso dessa atividade ter sido realizada pela empresa então à duração das atividades 1,7 e 10 basta adicionar o valor dessa variável binária. Por exemplo, na parte I deste trabalho para traduzir a precedência entre a atividade 7 e 9 tinha-se a restrição:

\begin{displaymath} T_{9} \geq T_{7} + D_{7} \end{displaymath}

Visto que a atividade 7 pode agora ser realizada pela empresa externa, a sua duração pode aumentar em 1 unidade de tempo, pelo que a restrição tem que ser modificada da seguinte forma:

\begin{displaymath} T_{9} \geq T_{7} + D_{7} + E_{7}\end{displaymath}

Todas as restrições de precedência que dependiam da duração das atividades 1,7, ou 10 foram modificadas de forma semelhante e podem ser vistas na secção \ref{p2:fichin} onde é apresentado o ficheiro de input completo.


\subsection{Alterações às restrições de não-simultaneidade}
\label{p2:alt2}
Na parte I houve a necessidade de recorrer a restrições para garantir que as atividades não eram realizadas em paralelo. A forma encontrada de fazer isto foi considerar pares de atividades e para todos os pares, dizer que cada atividade do par não podia ser realizada em simultâneo com a outra atividade desse par. 

Por exemplo, para o par formado pelas atividades 1 e 7 tinha-se as seguintes restrições:

\begin{equation}
\label{p2:eq:1}
T1 + 6 \leq T7 + M \times (1 - Y1\_7)
\end{equation}
\begin{equation}
\label{p2:eq:2}
T7 + 6 \leq T1 + M \times Y1\_7
\end{equation}

Com estas restrições garantia-se portanto que a atividade 1 e 7 não podiam ser realizadas em simultâneo. 

Esse facto nesta segunda parte deixa de ser necessariamente verdade. Caso a atividade 1 ou a atividade 7 seja enviada para a empresa externa, então estas duas restrições deixam de ter efeito. No entanto elas continuam a ser úteis e válidas, caso ambas as atividades 1 e 7 sejam realizadas na própria fábrica. A forma encontrada de introduzir este fator no modelo foi o de adicionar uma parcela a cada par de restrições que toma um valor arbitrariamente grande caso a atividade 1 ou 7 sejam realizadas na empresa externa e 0 (zero) caso contrário. Para as atividades 1 e 7 as novas restrições ficam:

\begin{equation}
	\label{p2:eq:3}
	T1 + 6 \leq T7 + M \times (1 - Y1\_7) + E1\_7 \times N
\end{equation}
\begin{equation}
	\label{p2:eq:4}
	T7 + 6 \leq T1 + M \times Y1\_7 + E1\_7 \times N
\end{equation}

,onde $N$ representa um número arbitrariamente grande.

Note-se que quando $E1\_7$ toma o valor 1 e por isso ou a atividade 1 ou a atividade 7 foi realizada pela empresa externa, o lado direito das restrições toma um valor arbitrariamente grande, fazendo com que as restrições sejam trivialmente verificadas. Caso isso não aconteça, então a nova parcela toma o valor 0 (zero) e as restrições ficam com a mesma forma que tinha anteriormente.

Todos os pares de restrições de não-simultaneidade foram modificados em relação à parte 1 da mesma forma que o exemplo apresentado anteriormente.

\section{Novas restrições}

Em relação ao que foi exposto nas secções anteriores, falta apenas explicar a forma como se garante no modelo que as variáveis do tipo $Ei\_j$ tomem de facto o valor 1 caso ou a atividade i ou a atividade j sejam enviadas para a empresa externa. Isto foi conseguido adicionando para cada uma destas variáveis uma restrição do tipo:

\begin{equation}
\label{p2:eq:5}
Ei + Ej = Ei\_j
\end{equation}

Para o par das atividades 1 e 7 a restrição fica:

\begin{equation}
\label{p2:eq:6}
E1 + E7 = E1\_7
\end{equation}

Por fim, falta apenas garantir que apenas uma atividade é enviada para a empresa externa. Isso é conseguido acrescentando mais uma restrição ao modelo:

\begin{equation}
\label{p2:eq:7}
E1 + E7 + E10 = 1
\end{equation}


\section{Ficheiro Input}
\label{p2:fichin}

Nota: O valor arbitrariamente grande $N$ referido na secção \ref{p2:alt2} foi substituído pelo valor 5000 no ficheiro de input e a restrições expandidas, uma vez que o lpsolve não aceita multiplicação entre variáveis nem parêntesis.

\begin{verbatim}
/*
=== FUNCAO OBJECTIVO ===
Minimizar o tempo da atividade final.
*/
min: Tfim;

/*
=== RESTRICOES ===
Para cada no:

TI >= TJ + DJ;
Onde:
TI - Tempo inicial da actividade I
TJ - Tempo inicial da actividade J
DJ - Duracao actividade J
e actividade J precede a actividade I
*/

//Nodo Inicial
Tini >= 0 + 0;
//Nodo 0
T0 >= Tini + 0;
//Nodo 1
T1 >= T0 + 4;
//Nodo 3
T3 >= T1 + 6 + E1;
T3 >= T5 + 4;
T3 >= T4 + 9;
//Nodo 4
T4 >= T0 + 4;
T4 >= T7 + 6 + E7;
//Nodo 5
T5 >= T4 + 9;
T5 >= T7 + 6 + E7;
T5 >= T10 + 8 + E10;
//Nodo 6
T6 >= Tini + 0;
//Nodo 7
T7 >= T6 + 5;
//Nodo 9
T9 >= T7 + 6 + E7;
T9 >= T11 + 7;
T9 >= T10 + 8 + E10;
//Nodo 10
T10 >= T6 + 5;
//Nodo 11
T11 >= T10 + 8 + E10;
//Nodo final
Tfim >= T3 + 2;
Tfim >= T5 + 4;
Tfim >= T9 + 2;

//Atividades 1, 7 e 10 nao podem ocorrer
//em simultaneo

//Actividade 1 antes da 7 ?
T1 + 6 <= T7 + 1000 - 1000 Y1_7 + 5000 E1_7;
T7 + 6 <= T1 + 1000 Y1_7 + 5000 E1_7;
E1 + E7 = E1_7;


//Atividade 7 antes da 10 ?
T7 + 6 <= T10 + 1000 - 1000 Y7_10 + 5000 E7_10;
T10 + 8 <= T7 + 1000 Y7_10 + 5000 E7_10;
E7 + E10 = E7_10;

//Atividade 1 antes da 10 ?
T1 + 6 <= T10 + 1000 - 1000 Y1_10 + 5000 E1_10;
T10 + 8 <= T1 + 1000 Y1_10 + 5000 E1_10;
E1 + E10 = E1_10;

E1 + E7 + E10 = 1;

bin Y1_7, Y7_10, Y1_10, E1_7, E7_10, E1_10;
bin E1, E7, E10;

\end{verbatim}

\section{Ficheiro Output}

\begin{verbatim}
result	26
Variables	
E1	0
E10	1
E1_10	1
E1_7	0
E7	0
E7_10	1
T0	0
T1	11
T10	5
T11	14
T3	24
T4	11
T5	20
T6	0
T7	5
T9	21
Tfim	26
Tini	0
Y1_10	0
Y1_7	0
Y7_10	0
\end{verbatim}

\newpage
\section{Resultados}

O Diagrama de Gantt correspondente aos ficheiro de output apresentado é apresentado na figura \ref{p2:DG}, onde as atividades 1,7 e 10 foram destacadas a amarelo. 

\begin{figure}[<+htpb+>]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{../Imagens/p2_diagrama_gantt}
	\caption{Diagrama de Gantt com atividade 10 a ser realizada por empresa externa}
	\label{p2:DG}
\end{figure}

O valor $E10=1$ do resultado indica que é a atividade 10 a ser realizada pela empresa externa.

Note-se que o tempo de duração total do projeto diminui em relação à parte 1 do trabalho, voltando a ser o mesmo tempo que se obteve no primeiro trabalho - 26 unidades de tempo. Este resultado era de alguma forma previsível se recordarmos que na parte I deste trabalho um dos motivos apresentados para a duração ter aumentado quando nenhuma das atividades podia ser feita em paralelo tinha sido precisamente o facto da atividade 7 ter que ser a 1ª a ser realizada, seguida pela atividade 10, cujas atividades sucessoras demoravam demasiado tempo para manter o tempo final do projeto de 26 unidades de tempo. No cenário considerado nesta parte do trabalho esse problema é resolvido, pois verifica-se que a atividade 10 é enviada para a empresa externa e por isso a atividade 7 pode ser realizada na fábrica em paralelo. Isso é o suficiente para se conseguir voltar a ter o tempo de duração original de 26 unidades de tempo.

De notar ainda que como foi a atividade 10 a ir para a empresa externa, as variáveis Y1\_10 e Y7\_10 deixam de ter significado no contexto do problema, pois as restrições onde estas variáveis entram são trivialmente verificadas, conforme explicado anteriormente. Contudo, a variável Y1\_7 continua a ter significado, pois tanto a atividade 1 como a 7 continuam a ser realizadas na própria fábrica, onde competem pelo uso da máquina. No resultado apresentado pelo lpsolve $Y1\_7=0$, o que significa que a atividade 7 se realiza primeiro que a atividade 1, o que é confirmado pelo Diagrama de Gantt.


